\chapter{安装 \protect\TeX{} 发行版}\label{app:install}

\begin{intro}
高德纳的 \TeX{} 程序开发于 20 世纪 80 年代，那时候电子计算机的运算能力有限，\TeX{} 还是大型服务器上的玩物。
而如今个人计算机完全能够胜任排版的工作，并催生了用于个人计算机的工具集合—— \TeX{} 发行版的发展。

本章会简单介绍如何安装 \TeX{} 发行版，以及保持发行版的内容紧跟最新。后者非常重要，
因为 \LaTeX{} 宏包是不断更新换代的。
\end{intro}

\section{\protect\TeX{} 发行版简介}\label{sec:dists}

一个\textbf{\TeX{} 发行版}是 \TeX{} 排版引擎、支持排版的文件（基本格式、\LaTeX{} 宏包、字体等）以及一些辅助工具的集合。
各式各样的 \TeX{} 发行版经过十多年的发展，大浪淘沙，现今的两个主流发行版为：
\begin{itemize}
  \item \textbf{\hologo{TeXLive}}\par
  \hologo{TeXLive} 由类 UNIX 系统上的 \hologo{teTeX} 发展并取而代之，最终成为跨平台的 \TeX{} 发行版。
  \hologo{TeXLive} 自 2011 年起以年份作为发行版的版本号，保持了一年一更的频率。

  \hologo{MacTeX} 是 macOS（OS X）系统下的一个定制化的 \hologo{TeXLive} 版本，与 \hologo{TeXLive} 同步更新。

  \item \textbf{\hologo{MiKTeX}}\par
  \hologo{MiKTeX} 是主要用于 Windows 平台的一个稳定发展的 \TeX{} 发行版。
  在中国大陆曾经发行过“\hologo{CTeX} 套装”，它是一个经过本地化配置的 \hologo{MiKTeX}，不过其配置较为过时，也不再有更新支持，使用起来可能有诸多问题，现已不推荐使用。
\end{itemize}

\hologo{TeXLive} 和 \hologo{MiKTeX} 都集成了一个简单的 \LaTeX{} 源代码编辑器 TeXworks（\hologo{MacTeX} 则集成了类似的 TeXShop）。
用户在安装完毕后，可直接使用 TeXworks 编写和编译 \LaTeX{} 源代码。

\subsection{安装发行版}\label{subsec:install-dists}

\subsubsection{\hologo{TeXLive}}

\hologo{TeXLive} 的光盘镜像发布于 \url{https://www.tug.org/texlive/}%
\footnote{Linux 发行版的软件源也提供 \hologo{TeXLive} 的安装，不过不够完整，更新也不是很及时。建议直接从镜像安装。}。
下载镜像到本地，挂载到虚拟光驱，或者用压缩工具解压后，在其根目录有几个用于安装的脚本：
\begin{itemize}
  \item 用于 Windows 的批处理文件：
  \begin{itemize}
    \item \texttt{install-tl-windows.bat} 双击启动图形界面安装程序，可以在图形安装界面的 Advanced 选项中定制安装；
    \item 在命令提示符中输入 \texttt{install-tl-windows.bat -no-gui} 启动文本界面安装程序。
  \end{itemize}
  \item 用于 Linux 的 Perl 脚本 \texttt{install-tl} ：
  \begin{itemize}
    \item \texttt{install-tl} 启动文本界面安装程序；
    \item \texttt{install-tl -gui} 启动图形界面安装程序。
  \end{itemize}
\end{itemize}
另外也可以下载在线安装程序 \texttt{install-tl.zip}，包含以上所有安装脚本。安装过程中会从 CTAN 软件源下载所有组件。

Linux 下 \hologo{TeXLive} 安装完毕后，一般还需要在 root 权限下进行以下操作，使得 \hologo{XeLaTeX} 能正确通过 \pkg{fontspec}
等宏包使用字体\footnote{\url{https://www.tug.org/texlive/doc/texlive-zh-cn/texlive-zh-cn.pdf}，
可用 \texttt{texdoc texlive-zh-cn} 在本地打开。}：
\begin{enumerate}
  \item 将 \texttt{texlive-fontconfig.conf} 文件复制到 \texttt{/etc/fonts/conf.d/09-texlive.conf}。
  \item 运行 \texttt{fc-cache -fsv}。
\end{enumerate}

\subsubsection{\hologo{MiKTeX}}
从 \hologo{MiKTeX} 官网 \url{https://www.miktex.org/} 下载名为 \texttt{basic-miktex-***.exe} 的 Windows 安装程序包。
下载后直接双击打开，按照程序的提示进行安装即可。

\section{安装和更新宏包}\label{sec:pkg-manager}

\hologo{TeXLive} 和 \hologo{MiKTeX} 分别提供了图形界面的宏包管理器 \hologo{TeXLive} Manager 和
\hologo{MiKTeX} Package Manager，用于安装、管理和更新宏包。一般情况下，直接在图形界面的工具下按提示操作即可
（\hologo{MiKTeX} Package Manager 有普通权限和管理员权限的版本，建议总是使用管理员权限的版本）。

两者也可以通过各自的命令行工具安装和更新宏包：
\begin{verbatim}
% TeX Live 命令行工具 tlmgr 的使用示例
% 安装/卸载宏包
tlmgr install <package-name>
tlmgr remove <package-name>
% 更新所有宏包（包括 tlmgr 本身）
tlmgr update --all --self
% 列出所有可更新的宏包
tlmgr update --list
% 指定更新源地址
% <CTAN mirrors> 形如 https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/CTAN
tlmgr repository set <CTAN mirrors>/systems/texlive/tlnet
% 查看宏包信息，加 --list 参数可列出宏包的所有文件
tlmgr info <package-name>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
% MiKTeX 命令行工具 mpm 的使用示例
% 建议始终加 --admin 参数使用
% 安装/卸载宏包
mpm --admin --install <package-name>
mpm --admin --uninstall <package-name>
% 更新所有宏包
mpm --admin --update
% 列出所有可更新的宏包
mpm --admin --find-updates
% 指定更新源地址
mpm --admin --set-repository=<CTAN mirrors>/systems/win32/miktex/tm/packages
% 查看宏包信息
mpm --admin --print-package-info <package-name>
\end{verbatim}

\hologo{TeXLive} 默认安装所有宏包，而 \hologo{MiKTeX} 的安装程序只包含了 \LaTeX{} 的一些基本宏包。从 \hologo{TeXLive} 的光盘镜像和 \hologo{MiKTeX} 的安装包体积可见一斑。
默认情况下，编译过程中如果遇到宏包未安装而报错的情况下，\hologo{MiKTeX} 会弹出一个对话框，让用户可以选择临时安装宏包，安装成功后继续编译。

\subsection{手动安装宏包}\label{subsec:pkg-manual-install}

\textbf{\textcolor{red}{如非万不得已，尽量不要手动安装宏包}}。绝大多数宏包都已打包到 \hologo{TeXLive} 和 \hologo{MiKTeX} 两大发行版的安装源，
可用宏包管理器安装。如果用户知道某个宏包的名称，但不确定是否在发行版中已打包，可在 CTAN 中搜索。

如果确实有手动安装宏包的需要，本小节的内容将有所帮助。在手动安装之前，有必要了解一下 \TeX{} 目录结构（\TeX{} Directory Structure, TDS）。
它是 \TeX{} 发行版中宏包、字体、帮助文档等文件的组织结构。TDS 有时也称为 TEXMF 树，取 \TeX$+$\hologo{METAFONT} 之意。

以 \hologo{TeXLive} 为例，假设系统的 TEXMF 树根目录为 \nolinkurl{C:\\texlive\\2020\\texmf-dist}，其下有很多子目录，仅举几例：
\begin{description}
  \item[\texttt{tex/latex}] \LaTeX{} 宏包。
  \item[\texttt{doc/latex}] \LaTeX{} 宏包的帮助文档。
  \item[\texttt{source/latex}] \LaTeX{} 宏包的源代码。
  \item[\texttt{bibtex}] \hologo{BibTeX} 工具相关文件，许多宏包配套的 \hologo{BibTeX} 格式文件位于子目录 \texttt{bst} 中。
  \item[\texttt{fonts/tfm}] \TeX{} 使用的字体文件，TFM 格式。
  \item[\texttt{fonts/type1}] PostScript 字体文件（Type1），PFB 格式。
  \item[\texttt{fonts/opentype}] OpenType 格式的字体文件。
\end{description}

需要手动安装的宏包，一般已经按照上述目录结构打包完成。手动安装时，尽量不要拷贝到系统的 TEXMF 树，而是拷贝到发行版提供的用户 TEXMF 树，如
\hologo{TeXLive} 的 \nolinkurl{C:\\texlive\\texmf-local}。安装完成后，还需\textbf{刷新 \TeX{} 发行版的文件名数据库}，令新安装的宏包文件能够被系统找到。
\hologo{TeXLive} 用户须在 Windows 命令行或者 Linux 终端执行命令：
\begin{verbatim}
mktexlsr
\end{verbatim}
\hologo{MiKTeX} 用户的命令为：
\begin{verbatim}
initexmf --update-fndb
\end{verbatim}

\endinput
